\newpage
\freesection{Введение}

Теория принятия решений — область исследования, вовлекающая понятия и методы математики, статистики, экономики, менеджмента и психологии с целью изучения закономерностей выбора людьми путей решения проблем и задач, а также способов достижения желаемого результата.

Различают нормативную теорию, которая описывает рациональный процесс принятия решения и дескриптивную теорию, описывающую практику принятия решений.

\textbf{Цели} курсовой работы:
\begin{itemize}
\item получить навык решения практических задач;
\item овладеть методикой подготовки, проведения анкетирования и обработки результатов;
\item научиться использовать технику иерархического синтеза для принятия сложных решений при наличии многих альтернатив;
\item развить навыки алгоритмического мышления.
\end{itemize}

\textbf{Задачи} курсовой работы:
\begin{itemize}
\item решить предлагаемые практические задачи;
\item провести все этапы иерархического синтеза;
\item подготовить пояснительную записку.
\end{itemize}

Работа состоит из введения, \total{section} глав, заключения, \total{append} приложения и списка литературы. Объем работы составляет~\total{page} страниц. Список литературы содержит~\total{bibitem} наименования.

\textbf{В первой главе} приводится подробное решение практических задач с комментариями и исходным кодом.

\textbf{Во второй главе} описывается план проведения иерархического синтеза для сложной задачи выбора, а также полученные результаты.

\textbf{В заключении} перечислены основные результаты курсовой работы.
