\section{Общие положения}

\input{simplex_into}
\input{simplex_def}

Практика\cite{Hall2012} студентов\cite{Hall2010} является\cite{Hall1996} составной частью основной образовательной программы высшего профессионального учреждения.

Организатором педагогической практики является кафедра, за которой закреплена  подготовка магистров по соответствующей  научной специальности. Руководителем педагогической практики является научный руководитель. 

Документальное обеспечение учебного процесса определяется образовательным стандартом программ по соответсвующим программам подготовки и педагогическим практикам с рекомендациями по организации практики студентов образовательных учреждений высшего профессионального образования.

В ходе педагогических практик студентам предоставляется возможность реализовать приоритетные направления педагогической деятельности, образовательные технологии, приемы педагогического взаимодействия.

В соответствии с п. 4.4 федерального государственного образовательного стандарта высшего образования по направлению подготовки 01.03.02 Прикладная математика и информатика (уровень бакалавриата) (утвержден приказом от 12 марта 2015 г. №228), выпускник-практикант, освоивший программу бакалавриата, в соответствии с видом (видами) профессиональной деятельности, на который (которые) ориентирована программа бакалавриата, должен быть готов решать в том числе следующие профессиональные задачи:
\begin{itemize}
\item преподавание физико-математических дисциплин и информатики в общеобразовательных и профессиональных образовательных организациях;
\item разработка методического обеспечения учебного процесса в общеобразовательных и профессиональных образовательных организациях;
\item владение методами электронного обучения.
\end{itemize}

В соответствии с требованиями к организации практики на факультете Вычислительной математики и информатики разработаны и утверждены положения о практике студентов с учетом специфики подготовки специалистов.

Сроки проведения практики устанавливаются вузом в соответствии с учебным планом и годовым календарным учебным графиком.

Студентам, имеющим стаж практической работы по профилю подготовки, по решению соответствующей кафедры на основе аттестации может быть зачтена учебная и преддипломная практики.

Продолжительность рабочего дня для студентов при прохождении практики составляет:
\begin{itemize}
\item для студентов в возрасте от 16 до 18 лет не более 36 часов в неделю;
\item для студентов в возрасте от 18 и старше не более 40 часов в неделю.
\end{itemize}

На практикантов распространяются правила охраны труда и правила внутреннего распорядка действующие в организациях.

Для организации педагогических практик предусматривается выделение учебного времени, свободного от академических занятий.

В процессе прохождения педагогической практики магистр должен овладеть основами научно-методической и учебно-методической работы:
\begin{enumerate}
\item навыками структурирования и психологически грамотного преобразования научного  знания  в  учебный  материал;
\item систематизации  учебных  и воспитательных  задач;
\item методами  и  приемами  составления  задач, упражнений, тестов по различным темам, устного и письменного изложения предметного материала, разнообразными образовательными технологиями. 
\end{enumerate}

В ходе практической деятельности по ведению учебных занятий должны 
быть  сформированы  умения  постановки  учебно-воспитательных  целей, выбора типа, вида занятия, использования различных форм организации учебной  деятельности  студентов;  диагностики,  контроля  и  оценки эффективности учебной деятельности.  

В ходе посещения занятий преподавателей соответствующих дисциплин магистр должен  познакомиться  с  различными  способами структурирования  и  предъявления  учебного  материала,  способами активизации  учебной  деятельности,  особенностями  профессиональной риторики,  с  различными  способами  и  приемами  оценки  учебной деятельности в высшей школе, со спецификой взаимодействия в системе <<студент-преподаватель>>.

По итогам выполнения программного модуля практики студент получает комплексную оценку. В случае получения неудовлетворительной оценки педагогическая практика продлевается по согласованию с деканатом.

Оценка по практике или зачет приравнивается к оценкам (зачетам по теоретическому обучению) и учитывается при проведении итогов общей успеваемости студентов.
