\freesection{Введение}

Практика (преддипломная) предусмотрена как один из компонентов основной образовательной программы подготовки магистров. Тема практики: "\Theme".

Линейное программирование (ЛП) является широко распространенной техникой решения оптимизационных задач различных областей науки. Сегодня используются два основных подхода к решению задач линейного программирования (ЗЛП) -- симплекс-метод и методы внутренней точки. В случаях, когда необходимо решать семейства взаимосвязанных ЗЛП (целочисленное программирование, методы разложения, некоторые классы задач ЛП), симплекс-метод обычно более эффективен\cite{Hall2010}.

Возможность распараллелить симплекс-метод для решения ЗЛП рассматривалась с 1970-х гг., хотя первые попытки разработать практические реализации предпринимались только с начала 1980-х гг. Наиболее плодотворным для решения этой проблемы оказался период с конца 1980-х до конца 1990-х гг. Также было несколько экспериментов использования векторной обработки и ЭВМ с общей разделяемой памятью; подавляющее большинство реализаций строилось на мультипроцессорах с распределенной памятью и сетевых кластерах\cite{Hall2010}.

Практика проводилась в период с 30.01.2017 по 26.02.2017 на базе Южно-Уральского государственного университета, руководитель практики: к.ф.-м.н., доцент~\Supervisor.

\textbf{Цели} преддипломной практики:
\begin{itemize}
\item изучение общей схемы работы алгоритма обратного симплекс-метода,
\item изучение приемов параллельной обработки данных,
\item разработка решателя, инкапсулирующего работу алгоритма параллельного обратного симплекс-метода.
\end{itemize}

\textbf{Задачи} практики:
\begin{itemize}
\item разработать класс (тип данных) для решения ЗЛП;
\item разработать решатель, использующий для решения собственный тип данных;
\item протестировать разработанное ПО,
\item проверить разработанное ПО на модельных данных,
\item разработать отчетную документацию (отчет), в которой отражены основные этапы работы.
\end{itemize}

Работа состоит из введения, \total{section}~глав, заключения, \total{append}~приложения и списка литературы. Объем работы составляет~\total{page} страниц. Список литературы содержит~\total{bibitem} наименований.

\textbf{В первой главе} делается обзор существующей литературы по проблеме и дается краткая классификация алгоритмов симплекс-метода.

\textbf{Во второй главе} обсуждается параллелизм и способы его внедрения в симплекс-метод.

\textbf{В третьей главе} описываются особенности реализации с комментариями.

\textbf{В заключении} перечислены основные результаты прохождения преддипломной практики.
