\newpage
\section{План практических занятий}

При разработке плана практических занятий необходимо не забывать о разных сторонах одного процесса: что нужно делать, чтобы спокойно преподавать и что нужно сделать, чтобы курсы были хорошие в смысле качества и объема предлагаемого материала.

Федеральный закон "Об образовании в Российской Федерации" № 273-ФЗ от 29 декабря 2012 года с изменениями 2015-2016 года гласит, что «организация образовательного процесса в образовательном учреждении регламентируется учебным планом (разбивкой содержания образовательной программы по учебным курсам, по дисциплинам и по годам обучения), годовым календарным учебным графиком и расписаниями занятий, разрабатываемыми и утверждаемыми образовательным учреждением самостоятельно».

Это, в свою очередь, означает, что любая учебная программа курса (или учебный план дисциплины) должна иметь некоторый обязательный набор характеристик, который опишем ниже.

\textbf{Название.} Практические занятия по комбинаторике и теории графов.

\textbf{Выходные данные автора программы.} Макаровских Татьяна Анатольевна, доцент, кандидат физико-математических наук (2006).

\textbf{Требования к слушателям.} Студенты специальностей "Прикладная информатика в экономике", "Математические методы в экономике" Южно-Уральского государственного университета.

\textbf{Характеристика изучаемой дисциплины и ее место в системе образования.} Дискретная математика — часть математики, изучающая дискретные математические структуры, такие, как графы и утверждения в логике. В рамках учебных программ дискретная математика обычно рассматривается как совокупность разделов, связанных с приложениями к информатике и вычислительной технике: теория функциональных систем, теория графов, теория автоматов, теория кодирования, комбинаторика, целочисленное программирование. Дискретная математика и примыкающие к ней дисциплины изучаются во всех университетах, где осуществляется подготовка специалистов в областях программирования, математики, экономики, а также по техническим и гуманитарным дисциплинам.

\textbf{Формат занятий и виды контроля.} Практические занятия по дисциплине подразумевают повторение и закрепление знаний, полученных в ходе лекций. Каждое занятие должно включать в себя проверку домашнего задания, работу у доски и разбор нового материала. Виды контроля включают в себя \textit{регулярный} (минитесты на каждом практическом занятии по предыдущей теме, 5-7 мин.), \textit{промежуточный} (проведение 3-х контрольных по завершении соответствующих блоков) и \textit{итоговый} (экзамен).

\textbf{Содержание дисциплины.} Программа курса включает в себя решение практических задач по следующим основным разделам.

\begin{enumerate}
\item Множества и операции над ними:
\begin{itemize}
\item множества;
\item способы задания множеств;
\item операции над множествами;
\item свойства операций над множествами.
\end{itemize}

\item Метод математической индукции:
\begin{itemize}
\item решение практических задач.
\end{itemize}

\item Основные принципы комбинаторики:
\begin{itemize}
\item правило произведения;
\item правило сложения.
\end{itemize}

\item Размещения, перестановки, сочетания:
\begin{itemize}
\item выборки и размещения;
\item сочетания;
\item перестановки с повторениями;
\item полиномиальная формула.
\end{itemize}

\item Комбинаторные тождества:
\begin{itemize}
\item решение практических задач.
\end{itemize}

\item Формирование перестановок и сочетаний:
\begin{itemize}
\item перестановки;
\item сочетания;
\item размещения без повторений;
\item сочетания с повторениями.
\end{itemize}

\item Принцип включения-исключения:
\begin{itemize}
\item решение практических задач.
\end{itemize}

\item Введение в теорию графов, основные понятия и определения:
\begin{itemize}
\item основные определения;
\item лемма о рукопожатиях;
\item вершинная и реберная связность.
\end{itemize}

\item Способы представления графов и методы просмотра вершин:
\begin{itemize}
\item матрица инцидентности;
\item матрица смежности;
\item списки смежности;
\item поиск в глубину;
\item поиск в ширину.
\end{itemize}

\item Деревья и леса:
\begin{itemize}
\item числовые параметры, характеризующие ориентированное дерево;
\item бинарные деревья;
\item сортировка;
\item бинарные деревья поиска;
\item остовные деревья;
\item матричная формула Кирхгофа.
\end{itemize}

\item Эйлеровы и гамильтоновы графы:
\begin{itemize}
\item эйлеровы графы и задача о Кенигсбергских мостах;
\item гамильтоновы графы и задача коммивояжера;
\item связь между эйлеровыми и гамильтоновыми циклами.
\end{itemize}

\item Двудольные графы и паросочетания:
\begin{itemize}
\item двудольные графы;
\item паросочетания;
\item задача о назначениях.
\end{itemize}

\item Укладки графов:
\begin{itemize}
\item свойства планарных графов;
\item формула Эйлера;
\item критерий планарности графа;
\item алгоритм укладки графа на плоскости.
\end{itemize}

\item Нахождение кратчайших путей в графе:
\begin{itemize}
\item решение практических задач.
\end{itemize}

\item Задачи сетевого планирования:
\begin{itemize}
\item правила построения сетевых графиков;
\item метод критического пути;
\item управление проектами с неопределенным временем выполнения работ;
\item оптимизация сетевого графика.
\end{itemize}

\item Потоки в сетях:
\begin{itemize}
\item алгоритм Форда и Фалкерсона;
\item метод блокирующих потоков.
\end{itemize}

\item Раскраска графов:
\begin{itemize}
\item точный алгоритм раскрашивания;
\item приближенный алгоритм последовательного раскрашивания;
\item улучшенный алгоритм последовательного раскрашивания;
\item клики и независимые множества.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Учебно-методическое обеспечение дисциплины.} Для лучшего усвоения курса рекомендуется использовать следующую литературу: Панюкова, Т. Комбинаторика и теория графов: Учебное пособие. Изд. 3-е, испр. / Т.А. Панюкова. -- М.: ЛЕНАНД, 2014. -- 2016 с.
