Линейное программирование (ЛП) является широко распространенной техникой решения оптимизационных задач различных областей науки. Сегодня используются два основных подхода к решению задач линейного программирования (ЗЛП) -- симплекс-метод и методы внутренней точки. В случаях, когда необходимо решать семейства взаимосвязанных ЗЛП (целочисленное программирование, методы разложения, некоторые классы задач ЛП), симплекс-метод обычно более эффективен\cite{Hall2010}.

Возможность распараллелить симплекс-метод для решения ЗЛП рассматривалась с 1970-х гг., хотя первые попытки разработать практические реализации предпринимались только с начала 1980-х гг. Наиболее плодотворным для решения этой проблемы оказался период с конца 1980-х до конца 1990-х гг. Также было несколько экспериментов использования векторной обработки и ЭВМ с общей разделяемой памятью; подавляющее большинство реализаций строилось на мультипроцессорах с распределенной памятью и сетевых кластерах\cite{Hall2010}.

Симплекс-метод и его вычислительные требования удобнее обсуждать в контексте стандартной формы ЗЛП
\begin{equation}\label{eq:lp}
\begin{array}{l}
c^Tx\rightarrow\min\\
Ax=b\\
x\ge 0,\\
\end{array}
\end{equation}
где~$x\in\mathbb{R}^n$, $b\in\mathbb{R}^m$. Матрица~$A$
в~(\ref{eq:lp}) обычно содержит столбцы с единицами, соответствующими
фиктивным переменным, возникающим при переводе ограничений-неравенств в
равенства. Оставшиеся столбцы~$A$ соответствуют обычным переменным.

В симплекс--методе индексы переменных подразделяются на два подмножества: подмножество $\mathcal{B}$, соответствующее~$m$ базисным переменным~$x_B$, и подмножество~$\mathcal{N}$, соответствующее~$n-m$ небазисным переменным~$x_N$. При этом базисная матрица~$B$, составленная из соответствующих~$\mathcal{B}$ столбцов~$A$, является невырожденной. Множество~$\mathcal{B}$ условно называют базисом. Соответствующие~$\mathcal{N}$ столбцы~$A$ формируют матрицу~$N$. Компоненты~$c$, соответствующие~$\mathcal{B}$ и~$\mathcal{N}$, называют базисными~$c_B$ и небазисными~$c_N$ издержками соответственно\cite{Hall2010}.

Когда небазисные переменные нулевые, значения~$\hat b=B^{-1}b$ базисных переменных соответствуют вершинам допустимого региона при условии, что они неотрицательны. Выражение~$x_B+B^{-1}N=\hat b$, следующее из~(\ref{eq:lp}), позволяет убрать базисные переменные из целевой функции, которая становится равной~$(c_N^T-c_B^TB^{-1}N)x_N+c_B^T\hat b$. Если все компоненты вектора альтернативных издержек~$\hat c_N=c_N^T-c_B^TB^{-1}N$ неотрицательны, тогда текущий базис оптимален.

Если текущий базис неоптимален, на каждой итерации симплекс-метода для ввода в базис выбирается имеющая отрицательное значение альтернативной издержки небазисная переменная~$x_q$. Увеличение этой переменной от нуля при выполнении условий~(\ref{eq:lp}) соответствует перемещению вдоль ребра допустимого региона в направлении уменьшения значения целевой функции. Направление этого ребра определяется соответствующим~$x_q$ столбцом~$\hat a_q$ при~$\hat N=B^{-1}N$. При просмотре отношений компонентов вектора~$\hat b$ к соответствующим положительным компонентам~$\hat a_q$ находится первая базисная переменная, которая обнулится при росте~$x_q$ и, следовательно, шаг к следующей точке допустимого региона вдоль этого ребра.

Существует много стратегий выбора переменной~$x_q$ для ввода в базис. Первоначальное правило выбора переменной с наименьшей альтернативной издержкой известно как критерий Данцига\cite{dantzig1963}. Хотя, если компоненты~$\hat a_j$ намного превосходят компоненты~$\hat c_j$, то только небольшое увеличение~$x_j$ возможно до обращения одной из базисных переменных в ноль. Альтернативные ценовые стратегии взвешивают альтернативную издержку путем деления на длину~$\hat a_j$. Точная стратегия наиболее крутого ребра\cite{Goldfarb1977} вводит понятие весов~$s_j=1+||\hat\alpha_j||^2$, соответствующих длине шага при единичном изменении~$x_j$. Практический (приближенный) метод наиболее крутого ребра\cite{Goldfarb1992} и стратегия Devex\cite{Harris1973} вычисляют приближенное значение весов. При использовании этих подходов количество итераций, необходимых для решения ЗЛП на практике может быть оценено как~$O(m+n)$, и теоретически нет препятствий для достижения сложности~$O(2^n)$. 

Популярной техникой выбора выводимой из базиса переменной является процедура EXPAND\cite{Gill1989}. Посредством небольшого расширения ограничений, эта стратегия часто позволяет выбрать выводимую переменную из числа возможных на основании численной стабильности.

Два главных варианта симплекс-метода соответствуют различным пониманиям того, какие данные требуются для определения шага к новой точке. Первый вариант -- \textit{обычный симплекс-метод}, в котором альтернативные издержки и направления всех ребер в текущей точке определяются прямоугольной таблицей. В \textit{обратном симплекс-методе} альтернативные издержки и направление выбранного ребра определяются путем решения систем с базисной матрицей~$B$.
