\newpage
\section{Дневник практики}

В этом разделе приводится содержание всех проведенных практических занятий с краткими комментариями, примерами решения типичных задач и минитестов.

\subsection*{Занятие 1}

Введение в дисциплину. Определение понятий: дискретная математика, множество. Таблицы истинности логических операций: конъюнкция, дизъюнкция, исключающее или, отрицание, импликация. Операции над множествами: объединение, объединение семейства, пересечение, пересечение семейства, разность, симметрическая разность, декартово произведение, декартова степень. Свойства операций над множествами: законы идемпотентности, двойное дополнение, законы де Моргана, коммутативность, ассоциативность, дистрибутивность, свойства тождества, свойства дополнения. Алгоритм нахождения всех положительных делителей данного числа.

\subsubsection*{Примеры задач}

\textbf{Задача.} Привести примеры задания множеств с помощью характеристического признака.

\textbf{Решение.}
\begin{itemize}
\item $\{(a,b,c)\mbox{ }|\mbox{ }a^2+b^2=c^2,\mbox{ }a,b,c\in\mathbb{N},\mbox{ }a,b,c>0\}$ -- множество всех Пифагоровых троек.
\item $\{a^2\mbox{ }|\mbox{ }a\in\mathbb{N},\mbox{ }a:2\}$ -- множество всех точных четных квадратов.
\end{itemize}

\bigskip

\textbf{Задача.} Пусть $A=\{2,3,5,6,9\}$, $B=\{10,5,2,6\}$. Определить $A\cup B$, $A\cap B$, $A\mbox{\textbackslash}B$, $\overline{A}$, $\overline{B}$.

\textbf{Решение.}
\begin{itemize}
\item $A\cup B=\{2,3,5,6,9,10\}$
\item $A\cap B=\{2,5,6\}$
\item $A\mbox{\textbackslash}B=\{3,9\}$
\item $\overline{A}=\{1,4,7,8\}$ (при $U=\{1,\ldots,9\}$)
\item $\overline{B}=\{1,3,4,7,8,9\}$ (при $U=\{1,\ldots,10\}$)
\end{itemize}

\subsection*{Занятие 2}

Метод математической индукции: база индукции, индукционный шаг. Основные принципы комбинаторики: правило произведения, правило сложения.

\subsubsection*{Самостоятельная работа}

Вариант 1.
\begin{enumerate}
\item Определение дискретной математики.
\item Таблица истинности для исключающего или.
\item Разность множеств.
\item Ассоциативность.
\end{enumerate}

Вариант 2.
\begin{enumerate}
\item Определение множества.
\item Таблица истинности для импликации.
\item Симметрическая разность множеств.
\item Дистрибутивность.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Примеры задач}

\textbf{Задача.} С помощью метода математической индукции доказать, что $$1+2+2^2+\ldots+2^{n-1}=2^n-1.$$

\textbf{Решение.} Пусть утверждение $P(k)$ истинно, т.е. $$1+2+2^2+\ldots+2^{k-1}=2^k-1\mbox{\hspace{1cm}(верно)}.$$ Докажем, что $P(k+1)$ истинно. $$P(k+1)=1+2+2^2+\ldots+2^{k-1}+2^k=2^k-1+2^k=2\cdot 2^k-1=2^{k+1}-1.$$ Что и требовалось доказать.

\bigskip

\textbf{Задача.} В меню столовой 3 первых блюда, 5 вторых и 3 третьих. Сколькими способами можно выбрать обед из трех блюд (первое, второе и третье)?

\textbf{Решение.} По правилу произведения имеем $$3\cdot 5\cdot 3=45.$$ Обед из трех блюд можно выбрать 45 способами.

\subsection*{Занятие 3}

Размещения, перестановки, сочетания, полиномиальная формула, бином Ньютона.

\subsubsection*{Самостоятельная работа}

Вариант 1.
\begin{enumerate}
\item С помощью метода математической индукции доказать, что $$\frac{1}{1\cdot 3}+\frac{1}{3\cdot 5}+\ldots+\frac{1}{(2n-1)(2n+1)}=\frac{n}{2n+1}.$$
\item Сколько положительных чисел, меньших 700, делятся на 5?
\end{enumerate}

Вариант 2.
\begin{enumerate}
\item С помощью метода математической индукции доказать, что $$1+r+r^2+\ldots+r^{n-1}=\frac{1-r^n}{1-r}.$$
\item Сколькими способами можно 8 человек поставить в очередь, если на первых 3-х местах могут стоять только 3 VIP-клиента в произвольном порядка?
\end{enumerate}

\subsubsection*{Примеры задач}

\textbf{Задача.} В однокруговом турнире по футболу участвует 8 команд. Сколько всего матчей будет сыграно?

\textbf{Решение.} Вычислим число сочетаний из 8 по 2. $$C_8^2=\frac{8!}{2!(8-2)!}=\frac{8!}{2!\cdot 6!}=\frac{8\cdot 7\cdot 6!}{2\cdot 6!}=28.$$ Всего будет сыграно 28 матчей.

\bigskip

\textbf{Задача.} Найти коэффициент при $x^ky^m$ в разложении $(1+x+y)^n$, $k+m\leq n$.

\textbf{Решение.} Используя полиномиальную формулу, имеем $$(1+x+y)^n=\sum_{n_1+n_2+n_3=n}\frac{n!}{n_1!n_2!n_3!}x^{n_2}y^{n_3},$$ $$n_2=k,\mbox{ }n_3=m,\mbox{ }\frac{n!}{k!m!(n-k-m)!}.$$

\subsection*{Занятие 4}

Комбинаторные тождества.

\subsubsection*{Самостоятельная работа}

Вариант 1.
\begin{enumerate}
\item Формула числа сочетаний без повторений.
\item Полиномиальная формула.
\item В разложении $(3x-4y)^{13}$, найти коэффициент при множителе $x^8y^5$.
\end{enumerate}

Вариант 2.
\begin{enumerate}
\item Формула числа перестановок с повторениями.
\item Формула бинома Ньютона.
\item В разложении $(2x+3y)^{10}$, найти коэффициент при множителе $x^6y^4$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Примеры задач}

\textbf{Задача.} Доказать равенство $$\sum_{k=0}^{n}\frac{1}{k+1}C_n^k=\frac{2^{n+1}-1}{n+1}.$$

\textbf{Решение.} $$\sum_{k=0}^n\frac{1}{k+1}C_n^k=\left[k\cdot C_n^k=n\cdot C_{n+1}^{k-1}\right]=$$ $$=\sum_{k=0}^n\frac{1}{n+1}C_{n+1}^{k+1}=\frac{1}{n+1}\sum_{k=0}^nC_{n+1}^{k+1}=$$ $$=\left[\sum_{k=0}^nC_n^k=2^n\right]=\frac{1}{n+1}\left(2^{n+1}-1\right).$$ Что и требовалось доказать.

\bigskip

\textbf{Задача.} Доказать равенство $$\sum_{k=0}^{n}k\cdot C_n^k=n\cdot 2^{n-1}.$$

\textbf{Решение.} $$\sum_{k=0}^nk\cdot C_n^k=0\cdot C_n^0+\sum_{k=1}^nk\cdot C_n^k=$$ $$=\left[k\cdot C_n^k=n\cdot C_{n+1}^{k-1}\right]=\sum_{k=1}^nn\cdot C_{n-1}^{k-1}=$$ $$=n\sum_{k=1}^nC_{n-1}^{k-1}=\left[t=k-1\right]=$$ $$=n\sum_{t=0}^{n-1}C_{n-1}^t=\left[\sum_{k=0}^nC_n^k=2^n\right]=n\cdot 2^{n-1}.$$ Что и требовалось доказать.

\subsection*{Занятие 5}

Формирование перестановок и сочетаний.

\subsubsection*{Самостоятельная работа}

Вариант 1.
\begin{enumerate}
\item Доказать, что $$\sum_{k=0}^n(-1)^k\frac{C_n^k}{k+1}=\frac{1}{n+1}.$$
\end{enumerate}

Вариант 2.
\begin{enumerate}
\item Доказать, что $$\sum_{i=0}^kC_{n+i-1}^i=C_{n+k}^k.$$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Примеры задач}

\textbf{Задача.} Определить перестановку, следующую за $21435$.

\textbf{Решение.} Согласно алгоритму ПЕРЕСТАНОВКА имеем:

$$
\begin{array}{cccccccc}
 &  & 1 & 2 & 3 & \fbox{4} & 5 &  \\
P & ( & 2 & 1 & 4 & \underline{3} & 5 & )
\end{array}
$$

\begin{enumerate}
\item $m=4$
\item $a_i=5$
\item $214\fbox{5}3$
\item $21453$
\end{enumerate}

Следующая перестановка $21453$.

\bigskip

\textbf{Задача.} Дано множество $S=\{1,2,3,4,5\}$. Определить сочетание, следующее за $S_1=\{1,3,4\}$.

\textbf{Решение.} Согласно алгоритму СОЧЕТАНИЕ имеем:

\begin{enumerate}
\item $S=\{1,2,3,4,5\}$, $S_1=\{1,3,4\}$
\item $10110$
\item $10111$
\item $S_2=\{1,3,4,5\}$
\end{enumerate}

Следующее сочетание $\{1,3,4,5\}$.
