\newpage
\freesection{Введение}

Практика (педагогическая) предусмотрена как один из компонентов основной образовательной программы подготовки магистров.

Педагогическая практика в системе высшего образования является компонентом профессиональной подготовки к научно-педагогической  деятельности  в  высшем  учебном  заведении. 

Педагогическая практика проводилась на базе Южно-Уральского государственного университета, руководитель практики: к.т.н., доцент В.И.~Дударева.

\textbf{Цели} педагогической практики:
\begin{itemize}
\item осмысление сущности и целостности педагогического процесса,
\item подготовка к преподавательской деятельности в ВУЗе,
\item овладение основами учебно-методической и воспитательной работы,
\item формирование педагогических навыков и умений ведения практических занятий по дискретной математике.
\end{itemize}

\textbf{Задачи} практики:
\begin{itemize}
\item изучить педагогический опыт преподавания дискретной математики;
\item изучить опыт и систему воспитательной работы преподавателя;
\item овладеть методикой подготовки и проведения практического занятия.
\end{itemize}

Практика проводилась в период с 11.09.2015 по 25.12.2015. 

Работа состоит из введения, \total{section} глав, заключения, \total{append} приложений и списка литературы. Объем работы составляет~\total{page} страниц. Список литературы содержит~\total{bibitem} наименования.

\textbf{В первой главе} рассматривается алгоритм метода эллипсоидов, производится анализ вычислительной сложности входящих в него операций с целью поиска наиболее ресурсоемких, нуждающихся в ускорении путем распараллеливания.

\textbf{Во второй главе} описывается способ параллельной реализации метода эллипсоидов, аргументированно доказывается необходимость обеспечения поддержки арифметики неограниченной точности, а также описывается тестовое окружение разрабатываемого класса.

\textbf{В третьей главе} приводится параллельная реализация алгоритма метода эллипсоидов, детально рассматривается пример решения модельной оптимизационной задачи, демонстрируется решение задачи оптимизации большой размерности.

\textbf{В заключении} перечислены основные результаты работы.





Характеристика публики 

График посещений занятий педагога-психолога
образовательного учреждения

Перспективно-тематический план деятельности студента
студента в период педагогической практики





Психолого-педагогический анализ занятия по теме:
"Чтение и осмысление рассказа «Снеговик» по Г. Скребицкому"

Занятие проводилось 26.02.2013
Цель занятия:
Обеспечить глубокое понимание прочитанного текста.
В процессе занятия решались следующие задачи:
1. Обогатить словарный запас учащихся;
2. Развивать мышление, речевую активность, слух;
3. Расширять представления детей о зимних занятиях.
В течение урока были применен дидактический материал: таблички с новыми словами и заготовки для аппликации снеговика.
Так как преподаватель хорошо владел содержанием урока, хорошо осознавал цель урока и старался ее осуществить цель и задачи занятия были достигнуты. Хорошо продуманный ход урока не вызвал непредвиденных ситуаций.
За счет применения визуальных средств обеспечивалось рациональное использование времени.
Занятие состояло из нескольких этапов.
На первом этапе преподаватель поздоровался с детьми, озвучил тему урока и кратко рассказал о цели и задачах данного урока.
На втором этапе дети самостоятельно прочитали текст произведения и постарались его осмыслить.
На данном этапе преподавателем использовались словесные методы в форме беседы дискуссии.
Преподаватель использовал вопросы, побуждающие репродуктивную и продуктивную активность: какое время года было описано в произведении? Что делают дети зимой на улице? Что дети делали в данном произведении?
На третьем этапе было закрепление нового материала: повторение новых слов и индивидуальная работа, каждый ребёнок из готовых аппликаций делал снеговика и прикреплял его на доске магнитом.
На заключительном этапе детям предлагалось высказаться, что нового они сегодня узнали на уроке.
В процессе урока проявлялись гностические психические состояния (любознательность, заинтересованность, сосредоточенность) и волевые (активность). Причиной этих состояний был интересный материал, подобранные преподавателем.
Осмысленность изучаемого материала была достигнута при помощи наглядных методов: таблицы и рисунки, обозначающие новые слова.




Анализ собственной практической и исследовательской
деятельности
Для успешного прохождения практики, мною были поставлены определённые цели и задачи, которые я постаралась выполнить.
Цели педагогической практики:
• Планирование и осуществление самостоятельного и эмпирического исследования.
• Обобщение полученных результатов с применением методов обработки на основе методологической базы исследования.
• Осуществления работы по психологическому просвещению, профилактики, консультированию в соответствии с задачами исследования.
• Интерпретации экспериментальных данных исследования и формулирование выводов.
Задачи:
• Познакомится с целями и задачами практики, сроками ее проведения.
• Приступая к практике, ознакомится с правилами внутреннего распорядка учреждения (организации) и принятия к исполнению.
• По итогам практики 23 марта 2013 г. представить для зачета отчетную документацию:
- дневник, в котором отражены основные этапы работы (по дням)
- отчет, обобщающий результаты практики и содержащий краткую характеристику проделанной работы,
- а так же в качестве приложения результаты исследований (таблицы, графики, результаты обработки данных) - заключение. За время прохождения практики изучила: Устав образовательного учреждения; ознакомилась с работой психолого-педагогической службы учреждения; изучила школьные профилактические программы: "Профориентация", "Причины рассеяности ребёнка", "Изучение уровня готовности к школьному обучению будущих первоклассников", провела 2 занятия на темы: "Вредные привычки", "Память"; используя диагностический инструментарий, осуществила исследовательские работы в рамках образовательного учреждения по теме: «Особенности самооценки и уровня притязаний слабослышащих подростков младшего звена», «Особенности самооценки и уровня притязаний слабослышащих подростков среднего звена», «Уровень тревожности у слабослышащих школьников старшего звена»; провела психолого-педагогический анализ 3 занятий.
В ходе проведенной мной работы я углубила свои знания в области психодиагностики, приобрела навык в проведении коррекционных занятий. Приобрела опыт формулирования психологических рекомендаций по результатам проведённой работы, психодиагностической работы с детьми 9-14 лет. В ходе прохождения практики мною был приобретен опыт индивидуального консультирования, выявления совместно с психологом детей, нуждающихся в коррекционных занятиях.
Во время работы мне приходилось работать с различной документацией: «Групповая и индивидуальная коррекционно-развивающая работа», «Консультации», «Положение о работе педагога-психолога в общеобразовательном учреждении» и должностная инструкция педагога-психолога, интерпретация диагностических материалов.
Очень важным, если не определяющим фактором, способствующим моим успехам, явилось доброжелательное, участвующее отношение педагогов. Никто не отказывал мне в помощи, некоторые преподаватели давали ценные советы, помогали при разработки уроков.
Нужно заметить, что со стороны учеников я тоже получило поддержку и одобрение. Они проявляли дисциплинированность, одобрение и заинтересованность. Естественно, такое отношение значительно облегчило мою задачу при проведении занятия. Несомненно, в организации уроков и в управлении коллективом учеников, мне помогли знания, полученные при изучении возрастной, социальной, педагогической психологии и др. дисциплин.
Конечно, приходилось сталкиваться с некоторыми трудностями. В любом классе есть чрезмерно активные ученики, привыкшие быть в центре внимания. К таким ученикам нужно было найти подход и в большинстве случаев мне удавалось справиться с этой задачей. Также, во время проведения уроков я отметила, что очень важно следить за грамотностью речи, не допускать просторечных выражений, слов–паразитов, но при этом не усложнять речь непонятными для учеников терминами, т. е. содержание преподаваемого материала должно соответствовать возрастным и образовательным особенностям группы. Речь должна быть последовательной, четкой и доступной для восприятия. Кроме того, нужно всегда быть готовым к возникновению у учеников вопросов. Игнорировать их нельзя, так как можно потерять интерес, доверие и уважение класса. Чтобы быть готовым к различного рода непредвидимым обстоятельствам и неожиданным вопросам, очень важно тщательное планирование и обдумывание всех аспектов учебного материала.
В целом я оцениваю свою практику как успешную. Мне удалось реализовать все поставленные цели и задачи; приобрести бесценный практический опыт и навыки работы с классным коллективом с учетом его психологической структуры и уровня развития; углубить свои знания в психологии и педагогики; сформировать умения по организации продуктивного взаимодействия с классом на уроке (установление личных контактов, навыки сотрудничества, диалогового общения и т. п.); развить умения выявлять и анализировать и учитывать при организации учебно-воспитательного процесса общие психологические закономерности; умение помечать и анализировать возникающие в классном коллективе ситуации, требующие педагогического вмешательства; умение грамотно анализировать уроки проводимые учителем.





План- конспект урока на тему: "Вредные привычки"
Дата: 07.03.2013.
Класс: 5-7 класс.
Тема занятия: Вредные привычки.
Тип занятия: урок в виде презентации (Приложение №3).
Форма проведения:
Фронтальное обсуждение проблемы, коллективное обсуждение
Методы: беседа, дискуссия.
Оборудование:
Компьютер, проектор, доска с магнитами, речевые таблицы с нотированием.
Цель занятия:
а) образовательные: познакомить с привычками, вредными для здоровья.
б) развивающие: развивать умения наблюдать, сопоставлять, анализировать, делать выводы, обобщать;
в) воспитывающие: воспитывать умения сотрудничать в группе, слушать товарищей, воспитывать бережное отношение к своему здоровью.
Задачи занятия:
1. Нарисовать картину: как меняется человек под воздействием вредных привычек, каковы их отрицательные последствия для здоровья человека, его жизни, детей, которые появятся у него в будущем;
2. Формировать у обучающихся стойкую неприязнь к вредным привычкам, осознанную привычку не курить, не принимать алкогольные напитки, не употреблять наркотические вещества;
3. обучение самостоятельно добывать знания, используя приемы исследовательской работы;
4.развитие умения презентовать результаты собственной и совместной деятельности;
5.развивать мышление, творческие способности.

Список литературы:
1. Алексеев, Д.В. "Вредные привычки, их
негативное воздействие"/ Д. В. Алексеев. – М.: 2003 -66с;

2. Асмолов, А.Г. "Психология личности"/А. Г. Асмолов. - М.: Филин, 1990- 123с;

3. Асимов, Д.П. "Как избавиться от пагубных
Пристрастий"/ Д. П. Асимов. – М.: Агро, 2004-233с;

4. Бабич,Т.А. "Вредные привычки и
реабилитационная работа с подростками"/Т. А. Бабич.- М.: Агро, 2000-132с;

5. Байярд , Р.Т." Ваш беспокойный
подросток: Практическое руководство
для отчаявшихся родителей"/ Р.Т. Байярд.- М.: 2005-125с;

6. Божович,Л. И. "Личность и ее формирование
в детском возрасте"/ Л. И. Божович.- М.: Просвещение, 1998-223с;

7. Выготский,Л. С. "Избранные психологические исследования "/ Л, С. Выготский.- М.:Изд-во АПН РСФСР, 1986-325с;

8. Ковалев, А. Г. "Психология личности"/ А. Г. Ковалёв.-
М.: Просвещение, 1990-225с;

9. Леонтьев, А. Н. "Проблемы развития
Психики"/ А. Н. Леонтьев.- М.: Изд-во МГУ, 1992-332с.

План проведения занятия
1. Организационный момент(5 мин.);
2. Изучение нового материала(20мин.);
3. Закрепление материала(10 мин);
4. подведения итогов(5 мин)
Ход занятия:
Здравствуйте, ребята! Меня зовут Ксения Михайловна.







