\freesection{Введение}

Самые успешные трейдеры и инвесторы во всем мире используют технические индикаторы рынка. Эта малая часть наиболее проницательных участников рынка добивается результатов, значительно превосходящих среднерыночные, и с каждым годом увеличивает размер принадлежащих им активов. Самым надежным способом присоединиться к этой категории финансистов является использование наиболее трезвого и реалистического подхода к инвестированию, основанного на объективном анализе поведения рынка, зафиксированного в исторических данных о торгах.

Индикаторы были разработаны рыночными профессионалами за несколько последних десятилетий путем тщательного ежедневного анализа поведения рыночных цен. Технические индикаторы предназначены для того, чтобы сделать сложный процесс принятия инвестиционных решений относительно простым, прозрачным и эффективным.

\textbf{Целями} работы являются: изучить язык и принципы работы в системе компьютерной верстки \LaTeX; проверить корректность исходных данных методического пособия; перевести методическое пособие в формат \LaTeX; разработать методические указания к задачам по СОУ.

В соответствии с поставленными целями в работе решаются следующие \textbf{задачи}: краткое ознакомление с системами одновременных уравнений, КМНК и 2МНК; выбор системы подготовки печати и способов верстки текста; разработка и набор методических указаний к задачам по СОУ.

Работа состоит из введения, \total{section} глав, заключения, \total{append} приложений и списка литературы. Объем работы составляет~\total{page} страниц. Список литературы содержит~\total{bibitem} наименования.

\textbf{В первой главе} рассматриваются системы одновременных уравнений, структурная и приведенная формы модели, корреляция с ошибкой, проверка на идентифицируемость, а также КМНК и 2МНК.

\textbf{Во второй главе} производится сравнительный анализ наиболее распространенных форматов, используемых в электронном документообороте -- MS Word и PDF.

\textbf{В третьей главе} приводятся технические особенности реализации перевода проекта методических указаний в формат \LaTeX, а также обсуждаются наиболее сложные случаи набора.

\textbf{В заключении} перечислены основные результаты работы.
