\section{Технические индикаторы рынка}

Изменение рыночных цен происходит в форме тренда. Характер тренда определяется многими переменными. На движение цен влияют перемены, происходящие на уровне соответствующих фундаментальных экономических факторов. Таким образом, в момент возниконовения тренда причина его появления не всегда очевидна. Определить обстоятельства, способствовавшие рождению конкретного тренда, не всегда удается даже по прошествии значительного временного периода. Технические индикаторы рынка -- это инструмент идентификации тренда и изменений в нем; причины формирования тренда с помощью данного метода описаны быть не могут.

Тренды имеют обыкновение длиться. Время их жизни не может быть определено заранее. Однако с уверенностью можно сказать, что о скором окончании тренда свидетельствует нарушение баланса в системе спроса и предложения на соответствующий финансовый инструмент. Любой инвестор заинтересован в том, чтобы первым узнать о грядущих изменениях в трендах.

Ценные бумаги продаются и покупаются людьми, а человек по природе своей эмоционален. Факторами, наиболее важными для принятия инвестиционных решений и определяющими поведение участников рынка, помимо фундаментальных экономических обстоятельств, являются особенности массовой психологии. Эмоциональные характеристики инвесторов учтены при описании ленточных индикаторов и индикаторов настроения.

Тренды действуют на различных временных отрезках, их длина варьируется от нескольких лет до нескольких минут. Направления трендов также различны: тренды движутся либо вверх, либо вниз, либо в стороны. Тренды, таким образом, принято подразделять на:
\begin{itemize}
\item основные догосрочные, длящиеся годами;
\item значительные средней протяженности, продолжительностью от нескольких недель до нескольких месяцев;
\item малые, длящиеся несколько дней;
\item моментальные, чье влияние значимо только для внутридневных трейдеров.
\end{itemize}
Установление наилучшего соотношения вознаграждение/риск в условиях трендов различных направлений и разных периодов длительности возможно в случае верного определения подходящих для конкретной ситуации параметров технического индикатора рынка.

Доводы в пользу технических индикаторов рынка (ТИР).

\begin{enumerate}
\item Принимая к использованию или отклоняя конкретные ТИР, инвестор руководствуется логическими рассуждениями, доводами здравого смысла, а также данными относительно практической действенности индикатора, основанными на результатах его эффективности в прошлом.
\item Изучение ТИР может проводиться на научной систематической основе.
\item Технические индикаторы являются удобным инструментом организации информации о текущем поведении рынка.
\item ТИР позволяют принимать торговые решения, обоснованные историческими прецедентами.
\item ТИР помогают сберечь драгоценное время. Мы не обязаны тратить десятилетия на наблюдения за рынком, однако омеем возможность выгодно использовать исторические данные. Эффективное тестирование и выбор индикаторов -- наиболее легкий, быстрый и дешевый способ изучения исторических данных.
\item ТИР могут быть модифицированы для использования в тренде любого возможного направления -- в боковом, растущем или падающем.
\item ТИР могут использоваться для выявления трендов в любом временном отрезке. Фрактальная природа рынка заставляет тренды развертываться одинаково в любом временном масштабе. Технические индикаторы, таким образом, равно пригодны для изучения: доминирующих основных трендов, длящихся годами; промежуточных движений, характерных для нескольких месяцев или недель, и тех моментальных флуктуаций, с которыми приходится иметь дело трейдеру, совершающему краткосрочные операции в течение дня.
\item ТИР пригодны для всех типов финансовых инструментов, торгующихся на открытом рынке: от акций, фьючерсов и товаров до обменных курсов валют и процентных ставок.
\item ТИР могут быть использованы для своевременного обнаружения изменения общей экономической тенденции. Финансовые рынки в первую очередь реагируют на перемены в экономике, а технические индикаторы помогают нам "держать руку на пульсе" рынка. Заметим, что большинство инвесторов, руководствующихся фундаментальными факторами и текущими новостями, как правило, с запозданием распознают новые тенденции.
\item ТИР позволяют принимать решения, не испытывая чувства неуверенности, волнения, стресса, не тратя сил на пустые догадки и сглаживание противоречий: все свои действия инвестор может заранее четко определить и подвергнуть проверке.
\item Правильное восприятие развивающихся рыночных трендов бывает затруднено свойственными инвесторам опасениями, неуверенностью в собственной правоте, увлечением ложными прогнозами, разного рода предубеждениями, надеждами и личными устремлениями. ТИР -- источник объективных сигналов: руководствуясь ими, инвестор в состоянии действовать бесстрастно, с минимальными затратами эмоциональной и умственной энергии, повышая тем самым свои шансы на успех.
\item Выверенные и тщательно сформулированные правила использования ТИР служат источником торговых сигналов, позволяющих инвесторам уверенно совершать сделку. Уверенность зиждется на результатах тестирования, подтверждающих на историческом материале возможность и в будущем получать с помощью индикатора наилучшее соотношение вознаграждение/риск.
\item Будущее не является точным отображением прошлого. Тем не менее естественнно предположить, что поведение рынка в будущем в основном повторит неметившиеся в прошлом модели. Следуя этому утверждению, инвестор может выбрать из возможных параметров технических индикаторов те, что наилучшим образом зарекомендовали себя в прошлые периоды.
\item По сравнению с прочими методами принятия решений метод использования ТИР отличается большей гибкостью и адаптивностью. Технический аналитик без труда использует данные, не имеющие непосредственного отношения к рынкам, например, информацию о настрояниях участников рынка, цикличность, межрыночные корреляции, а также фундаментальные макроэкономические данные, такие как уровень инфляции или объем денежной массы. Инструменты технического анализа в состоянии выявить тренды и изменения в них на материале данных любого рода.
\item Применение ТИР сопряжено с меньшими временными и умственными затратами, нежели использование прочих методов. В подавляющем большинстве инвестиционные стратегии бывают неполно описаны, чрезмерно усложнены и изобилуют многочисленными и малопонятными переменными. Многие сложные системы инвестор не в состоянии как освоить, так и подвергнуть проверке. ТИР предлагают, как правило, формулы, отличающиеся простотой, разумностью, точностью, кажущиеся очевидными и основанные на обозримом количестве переменных. Такого рода качества позволяют оперировать техническими индикаторами рынка четко и быстро, то есть определяют стиль работы, овладеть которым необходимо каждому желающему преуспеть на финансовом рынке.
\item Анализ, построенный на использвании ТИР, неизменно полезен для инветора. Даже в том случае, когда результаты применения индикатора не оправдывают ожиданий, участник рынка оказывается в определенном выигрыше, поскольку отныне может отбросить неудачный индикатор и обратить внимание на другие. В то же время, столкнувшись с "лживым" индикатором, инвестор всегда может попробовать применить стратегию обратной трактовки сигналов, то есть покупать при сигнале к продаже и продавать при сигнале к покупке.
\item Традиционные ТИР можно легко модифицировать с использованием самых современных и сложных математических и статистических методов.
\item Сохранение капитала является первой задачей всякой разумной инвестиционной стратегии. Вероятность больших потерь существенно снижается в случае систематического применения прошедших предварительное тестирование ТИР. Исследование исторических данных позволяет собрать наиболее точные сведения о степени возможного риска. Снижение риска, в свою очередь, увеличивает вероятность стабильного получения высоких доходов.
\item Наилучшая из возможных торговых стратегий -- использование проверенных на историческом материале ТИР, подкрепленное мерами по постоянному контролю риска с целью ограничения убытков в случае возникновения непредвиденных обстоятельств. Альтернативные методы (попытки составления точных прогнозов, реакция на последние события, подражание признанным "гуру" рынка) не в состоянии принести стабильных положительных результатов.
\item В наши дни доступ к ТИР имеет каждый инвестор. Благодаря техническим новшествам, исторические данные, необходимые для проведения независимых исследований, легко как получить, так и обработать.
\item ТИР становятся одним из самых популярных инструментов принятия решений в среде хорошо информированных участников рынка. Большинство наиболее успешных инвесторов и трейдеров работают сегодня с ТИР.
\item ТИР, которыми пользуются самые успешные трейдеры, доступны сегодня любому участнику рынка.
\end{enumerate}
