\subsection{Обычный симплекс-метод}
\label{simplex_standard}

В обычном симплекс-методе матрица~$\hat{N}$, правый вектор-столбец~$\hat{b}$, альтернативные издержки~$\hat{c}_N$ и текущее значение целевой функции~$f=c^T_B\hat{b}$ располагаются в виде таблицы следующей формы.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
& $\mathcal{N}$ & RHS \\ 
\hline 
$\mathcal{B}$ & $\hat{N}$ & $\hat{b}$ \\ 
\hline 
& $\hat{c}^T_N$ & $-\hat{f}$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

На каждой итерации обычного симплекс-метода для перехода к новому базису к колонкам этой таблицы применяется процедура преобразований Жордана-Гаусса.

Выполнение симплекс-метода начинается с базиса~$B=E$, в то время как в таблице симплекса записана матрица~$N$. Это означает, что таблица является разреженной. Принято считать, что степень заполненности матрицы в процессе выполняемых преобразований такова, что нет необходимости использовать разреженные структуры данных, поэтому обычный симплекс-метод часто реализуют без их использования.

Обычный симплекс-метод по природе своей численно нестабилен, поскольку использует длинную цепочку операций последовательного исключения переменных, выбирая колонку поворота согласно алгоритму, а не из соображений стабильности вычислений. Если алгоритм получает плохо обусловленные базисные матрицы, любая подпоследовательность таблицы, соответствующая хорошо обусловленному базису, скорее всего будет содержать численные ошибки, вызванные плохой обусловленностью на ранних этапах. Это может привести к такому выбору вводимой или выводимой переменной, что при точных вычислениях целевая функция не будет убывать монотонно, ограничения будут нарушены либо базисная матрица станет вырожденной. Для большей надежности необходимо отслеживать возникающие в таблице ошибки и, при необходимости, выполнять полный ее пересчет численно стабильным способом. Проверка ошибок может осуществляться сравнением обновленных альтернативных издержек со значением, полученным напрямую с использованием колонки поворота и базисных издержек. Поскольку операции с матрицей, обратной базисной, могут быть выполнены посредством использования соответствующих ячеек таблицы, вычисление колонки поворота напрямую и сравнение ее с ячейками таблицы может предоставить более надежный (но и более затратный) механизм проверки ошибок.
